\chapter{Introdução}

Este documento serve para verificar o modelo \LaTeX{} ualg-tps para escrita de relatórios de trabalhos práticos para UC da UAlg. O TP pode ter uma estrutura semelhante à aqui apresentada. Para ter uma ideia como escrever um documento em \LaTeX{} pode consultar \citep{Oetiker2006} (outra referência \citet{rockett2002cah}). Este modelo, não sendo um modelo acabado, foi adaptado do modelo uiucthesis (da Universidade do Illinois) pelo Prof. Doutor Pedro Cardoso (http://w3.ualg.pt/$\sim$pcardoso). 

Este será o capítulo de introdução onde se expõe de forma resumida o problema contextualizando de forma adequada. 

A introdução de Figuras e demais ambientes flutuantes deve ser adequadamente referenciado no texto, como seja uma Figura \ref{fig:hil}, uma Tabela \ref{tab:tab1}, ou uma Equação (\ref{eq:eq1}). Podemos ainda inserir algoritmos usando os pacotes  \texttt{algorithm} e \texttt{algorithmic}, como apresentado no Algoritmo \ref{alg:acosolucaotsp}. Em alguns casos é também importante a inserção de blocos de código, como por exemplo em python ou json (Figuras \ref{fig:python},  \ref{fig:Csharp} ou  \ref{fig:json})



\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{imagens/dilbert1}
    \caption{Poder}
    \label{fig:hil} % colocar depois do \caption
\end{figure}

\begin{table}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{||c|c||}\hline
            c1&c2\\\hline
            c3&c4\\\hline
            c5&c6\\\hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    \caption{Dados gerais}
    \label{tab:tab1} % colocar depois do \caption
\end{table} 

\begin{equation}\label{eq:eq1}
  V = RI
\end{equation}


\begin{algorithm} \small
        \caption{\sl Escrever um capítulo }
        \label{alg:acosolucaotsp}
        \begin{algorithmic}[1]
            \REQUIRE Cafeteira 
            \ENSURE Não adormecer
            \STATE Escolher uma chávena
            \FOR{ $i = 1, 2, \ldots, n-1$}
                \STATE Escolher um cafeteira e colocar ao lume até ferver
                \STATE Misturar café com água e aguardar alguns minutos
                \WHILE{Chavena com café}
                        \STATE Beber pequeno golo
                        \STATE Escrever um parágrafo
                 \ENDWHILE
                 \IF {com fome}
                    \STATE Comer  qualquer coisa
                 \ELSE
                    \STATE Fazer alguns exercícios \COMMENT{ver a aplicação workrave -- \texttt{sudo apt-get install workrave})}
                 \ENDIF
            \ENDFOR
                
            \RETURN Capítulo escrito
        \end{algorithmic}
    \end{algorithm}


\begin{figure}
    \begin{python}
        class Classe(supcl1, supcl2):
            """ Isto e uma classe  """
            clsvar = []

            def __init__(self, args):
                """   Inicializador da classe    """
                <bloco de codigo>

            def __done__(self):
                """   'Destructor' da classe   """
                <bloco de codigo>

            def metodo(self, params):
                """ Metodo de objecto  """
                <bloco de codigo>


        obj = Classe()
        obj.metodo()

    \end{python}
    \caption{código em python}
    \label{fig:python}
\end{figure}



\begin{figure}
    \begin{myC}
      // Hello1.cs
      public class Hello1
      {
        public static void Main()
        {
            System.Console.WriteLine("Hello, World!");
        }
      }
    \end{myC}
    \caption{código em C\#}
    \label{fig:Csharp}
\end{figure}


\begin{figure}
    \begin{json}
        {
            "glossary": {
                "title": "example glossary",
                "GlossDiv": {
                    "title": "S",
                    "GlossList": {
                        "GlossEntry": {
                            "ID": "SGML",
                            "SortAs": "SGML",
                            "GlossTerm": "Standard Generalized Markup Language",
                            "Acronym": "SGML",
                            "Abbrev": "ISO 8879:1986",
                            "GlossDef": {
                                "para": "A meta-markup language, used to create markup languages such as DocBook.",
                                "GlossSeeAlso": ["GML", "XML"]
                            },
                            "GlossSee": "markup"
                        }
                    }
                }
            }
        }       
    \end{json}
    \caption{código em json}
    \label{fig:json}
\end{figure}



\section{Sugestões}
    Se pretende usar \LaTeX{} na escrita do seu trabalho pode usar algumas das seguintes ferramentas
    \begin{description}
    \item[Linux] $ $
        \begin{description}
            \item[Editor] - 
                \begin{itemize}
                    \item Kile (\texttt{sudo apt-get install kile}) -- crie um projeto (se usar este pacote basta abrir o ficheiro ``modelo-tese.kilepr''). Adicione os ficheiros que vai criando ao projeto. Para melhor eficiência, pode configurar o ``quickbuild'' como na Figura \ref{fig:kile01} e usar atalhos para compilar e ver (Alt+1).
                        \begin{figure}
                            \begin{center}
                                \includegraphics[width=0.45\textwidth]{imagens/confkile02}
                                \includegraphics[width=0.45\textwidth]{imagens/confkile01}
                            \end{center}                            
                            \caption{Configurando o Quickbuild no Kile}
                            \label{fig:kile01}
                        \end{figure}

                    
                    \item texstudio (\texttt{sudo apt-get install texstudio}), ...
                \end{itemize}
            \item[Latex] - TexLive ({\tt sudo apt-get install texlive-full})
            \item[Bibliografia] - Sugere-se a utilização do BibTeX \footnote{Bibtex is a utility for the generation of bibliographic references in L.aTeX documents, created by Oren Patashnik. The same database format is also used with CiteMaker, a utility for bibliography generation in Adobe FrameMaker.}. Para uma mais fácil manutenção da lista de referências, sugiro que usem ferramentas GUI como o JABREF\footnote{JabRef is is a program for working with bibtex databases. The program uses no internal file format, which means you normally load and save your databases directly in the bibtex .bib format. However, you can also import bibliography databases in a number of other formats into JabRef. JabRef provides sorting and searching functionality for getting the overview of your databases' contents. You can easily add new database entries without having to remember what information is required, and bibtex keys can be autogenerated. JabRef will be most useful for those using bibtex or CiteMaker, but may also be 
of use to those using other referencing systems or simply wanting to organize their literature sources.}, existente para vários sistemas operativos.
        \end{description}
        
    \item[Windows] $ $
        \begin{description}
            \item[Editor] -TeXnicCenter ou texstudio
            \item[Latex] - MikTeX
            \item[Bibliografia] - Para mais manutenção da lista de referências, sugiro que usem ferramentas GUI como o JABREF, existente para vários sistemas operativos.
        \end{description} 
    
    \item[MAC OS] Não testado
    
\end{description}



\section{Bibliografia}
A bibliografia é um ponto fundamental do documento pois permite ao autor apresentar os desenvolvimentos de outros autores sem apresentar todos os promenores. Na seu trabalho pode usar o pacote \verb|natbib|\footnote{http://www.ctan.org/tex-archive/help/Catalogue/entries/natbib.html}. Alguns exemplos de aplicação são

\begin{itemize}
\item  \verb|\citet{rockett2002cah}| -- ``\citet{rockett2002cah} apresenta...''

\item  \verb|\citet[chap.~2]{rockett2002cah}| -- ``\citet[chap.~2]{rockett2002cah} apresenta...''

\item  \verb|\citep{rockett2002cah}| --         ``Em    \citep{rockett2002cah} é apresentada...''

\item  \verb|\citep[chap.~2]{rockett2002cah}| --    ``Em \citep[chap.~2]{rockett2002cah} é apresentada...''

\item  \verb|\citep[see][]{rockett2002cah}| --      \citep[see][]{rockett2002cah}

\item  \verb|\citep[see][chap.~2]{rockett2002cah}| --       \citep[see][chap.~2]{rockett2002cah} 

\item  \verb|\citet*{rockett2002cah}| --        \citet*{rockett2002cah}

\item  \verb|\citep*{rockett2002cah}| --        \citep*{rockett2002cah}
\end{itemize}


\section{Pacotes extra}
Quando necessário o autor pode acrescentar outros pacotes desde que estes não alterem a extrutura e aparência do documento. 

